<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../../../Applications/Oxygen%20XML%20Editor/frameworks/tei/xml/tei/stylesheet/profiles/local/html/scratch.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="dark-theme.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Arte de la lengua general del reyno de Chile: Epu ghulmen gañi dugulun (Dialogue
               of two chiefs)</title>
            <author>Andres Febres</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1765 (1st Edition)</date>
               <name>Lima, Peru (Calle de la Encarnación)</name>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher/>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Tomo XCVII</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <ab>DIALECT: Imperial/Angol (Central/Northern Mapudungun)</ab>
            <ab>Grammar/Missionary Texts</ab>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p> Corpus of Historical Mapudungun </p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>ORIGINAL DOCUMENT: Biblioteca Nacional de Chile (id MC: MC0013039/id BN: 62696)</p>
            <p>DOCUMENT SCAN: http://www.memoriachilena.cl/602/w3-article-8486.html</p>
            <p>TEXT OCR AND CORRETIONS: Transcribed (single key) by AEL Data 01.2014. RN1
               (http://darwin-online.org.uk/content/frameset?pageseq=1&amp;itemID=A709&amp;ampviewtype=text) </p>
            <p>https://benmolineaux.github.io/bookshelf/</p>
         </samplingDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <p>ADDITIONAL FORMATTING AND OCR CORRECTIONS: Benjamin Molineaux</p>
               <date/>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>

         <pb n="100"/>

         <head>EPU GHÙLMEN GAÑI DUGULUN. Quiñegelu D. Ighnacio Levihueque, cagelu D.Pedro
            Llancahuenu pigelu.</head>

         <anchor n="267"/>
         <p xml:lang="arn" n="LEvihueque"> Marimari ca, nay. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Liancahucnu"> Marimari ca, nay. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Lev"> Veylleve, Vachiyauymi? </p>
         <p xml:lang="arn" n="Llanc"> May, vachiyaun ca, peñi. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Lev"> Ca mapu gepeymi ta tva, inche may tu pequesayu vachùmapu meu. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Llanc"> Mupimi ca, nay; ca mapu gen inche, Vecuia ñi conpan vachi
            mapu. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Lev"> Veyllechi, veyllechi: chuchi cam mi mapu, peñi? </p>
         <p xml:lang="arn" n="Llanc"> Inche ñi mapumunapuley, huelu veymo themlan., ca mapu themn:
            Eneol mapu molleghn inche, huelu aldù pichi hueñi gevulu petu, ulgen, veymo vey ca mapu
            themn. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Lev"> Iney cam <anchor n="(a)"/> eymi, ga Encol mapu lleghimi ? inche ga
            quimniequevio vill veychi mapu. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Llanc"> Inche Llancahuenu pigen. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Lev"> Marimari, Llancahuenu. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Llanc"> Marimari, vùthay. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Lev"> Inche Levihueque pigen. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Llanc"> Marimari Levihueque, marimari. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Lev"> Vey Encol mapu ga lleghimi? incy cam tami chao? </p>
         <p xml:lang="arn" n="Llanc"> Pepalavin ñi chao em, aidù pichilu may yegen ca mapu: eymi ga
            qimmaeli <anchor n="(b)"/> gañi pu moñmahue, gañi pu them, ñi chumlen gañi mapu, ñi cùmelen vill mapu,
            ñi hueralen <note xml:lang="spa">(a) v.n.124, 140, y 141. (b) v.n.127.</note>
            <pb n="102"/> chey, nùthamcaen; inche cay nùthamayu aldùn dugu, coylla dugu no, quidu ñi
            pemeelchi dùgu. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Lev"> May, nùthamayu cacha; vey ta cùmeque nùtham mo culliuaya gepey. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Llanc"> Vempeay cacha, cùmeque dùgu elueli, inche cay cumeque dùgu
            eluayu, vem thavmañumuayu. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Lev"> Chunten mo cùtu nùthamen, ga pivuymi? </p>
         <p xml:lang="arn" n="Llanc"> Cuyvi cùtu maga, gañi thipael mo cutu may: petu gañi mleel
            inche mapu meu, cùmelevuy ta mapu, cùmelevuy ta pu Huinca, mlevuy venten pu Patiru,
            vureniemapuquevilu <anchor n="(c)"/> pichin ula gañi thipan mo ta inche, aucay, piam mapu,
            cathihuincayam, <anchor n="(d)"/> lagùmcheam, aldùn quehuatuam, piam, pichi allcùvin vaquechi dugu:
            veychitu may nùthamaen ga, pivun. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Lev"> Eya, allcùtulege may. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Llanc"> Vey may, allcùtulequen. <anchor n="268"/>
         </p>
         <p xml:lang="arn" n="Lev"> Ñi llitugen mo ta Chilli mapu nùthamayu, chumgelu elugen
            vaquechi dugu. Mivu huaranca thipantuy deuma, vuta magin gey, piam, vill pu leuvu, pu
            lavquen cay thipapay pu tue meu, veymo vey prayecumey co huente tue, huente pu alihuen,
            huente pu mahuida, vemgelu cay ghùrvi vill pu che vill mapu meu, pura mùten moutuy, <anchor n="(e)"/>
            meli <note xml:lang="spa">(c) v. n. 147. (d) v. n. 74. (e) v. n. 130.</note>
            <pb n="104"/> huenthu, meli domo cay, quiñe mahuida meu, Thegtheg pigelu; vey ega
            yallvign vill caque che. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Llanc"> Euem, ca nay! tva egu may yallyecumevilu caque che, opopetuy
            mapu che meu. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Lev"> Vemi: pùdyecumey pu che vill mapu meu, vachi mapu meu acuy cay,
            vemgelu opotuy che meu. Rupay deuma cad aldun thipantu, cùme opolevulu Chilli mapu,
            pegey, piam, quiñe ligh che, Tomè pigelu, tvachi pu Huinca ado ta mlelu vemgey ñi ad, ñi
            age, ñi lonco cay: aldùn cùme que dugu cupaleluqueiñ, huenu dugu may, pi, pigey; mley
            quiñe vuta Gen, vill qui nlu, vill pepilvoe, Gen huenu mapu, Gen tue mapu cay, vill
            thoquiquevilu, vey elì ta antù, cùyen, pu huaglen cay, vill huenu mapu, vill tue mapu
            cay, inchiñ cay eleiñ mo tue mapu meu: vill vachi nutham elupay, caque vuta dugu
            nuthamyauy vachi mapu meu: pouy, piam cay, Ùco mapu meu, Mendoza cara ple, eluvilu vill
            veychi che ñi cùalechi <anchor n="(f)"/> dugu, huelu tva egn mugeltulaygn, pilaygn, piam, ñi
            allcùaviel vaquechi dugu: vey ñi vla, ampape pu gùrù, piay veychi cùpaluchiche, Huinca
            chey, deuma cupa allcùquenolu pu che, <note xml:lang="spa">(f) v. n. 64.</note>
            <pb n="106"/> iallcùpape pu gùrù, pu pagi, pu luan, caque vum ica: veymo vey (vuta
            perimontuy em veychi che!) allcùtulepay pu gùrù, pu pagi, pu quirque, caque ivum cay,
            huentelepay quiñe vuta cura meu, veymo cay elcùnovi ñi pùnon egn, veychi Huinca elcùnovi
            cay ñi pùnon cura meu, pegequey cay petu ta tva. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Llanc"> Hue! chupien, ca nay! </p>
         <p xml:lang="arn" n="Lev"> Mugey veychi dugu. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Llanc"> Yom chumlay veychi Huinca, yom pilay chey? </p>
         <p xml:lang="arn" n="Lev"> May, vey pi, pigey cay; rupale aldùn pataca thipantu, acuay
            vachi mapu meu ca mapu che, ligh che, inche vemgelu, nùthamtupayaymn mo tvachi cùmeque
            dugu, tamn quimùlpavin inche, pi, piam. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Llanc"> Huinca may pipevi. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Lev"> Vey gepey, chuchi ca che geavuy cam? </p>
         <p xml:lang="arn" n="Llanc"> Chumgelu quimvimi tvachi dugu, gañi nùthamtuvin? </p>
         <p xml:lang="arn" n="Lev"> Tañi acunoum <anchor n="(g)"/> ula ta pu Huinca, elgevuy, piam, quiñe che,
            vill vachi dugu, quiñe ghùl vemgelu nùthamtuquevulu, vem quimpavin. <anchor n="269"/>
         </p>
         <p xml:lang="arn" n="Llanc"> Deuma eluen venten cùmeque dùgu, gami ramtu noviel rume,
            nùthamen cay. <note xml:lang="spa">(g) v. n. 167.</note>
            <pb n="108"/> chumgelu mlepay ta pu Huinca, chumanùlepay cay vachi mapu meu. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Lev"> Eya: deuma doy epu pataca thypantuy, ñi mlepael ta pu Huinca
            vachi mapu meu. Huema re gillacapay; cùpalquevuy acucha ica, chaquira, cachal, caque
            vamgeluchi gillacan, gaiñ penovuel chumùl no rume; yepaquevuy huelu gaiñ niequevel,
            milla may, ligheu cay: vemgelu cùme nieuvuygn gaiñ pu them pu Huinca egn: ula gaiñ pu
            them quehuatuvi ta pu Huinca, hueralcavicay: huelu pu Huinca huema re chaghtuv, ula cay
            vill re quehuatun getuy aldùn thipantu, inagechi yod pepili ta pu Huinca, nievulu may
            venten cachuellu, ñi carita egn, ñi thalca egn, ñi pelotilla egn cay, vemgelu carapay,
            anùlepay cay gaiñ mapu meu, deuma uvchiuygn taiñ pu them pu Huinca egn. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Llanc"> Vemgelu may anùlepaygn ta tva? Levihueque. vemgelu ca. Llauc.
            Chumgelu cam ca aucay gaiñ pu them, denma uvchilu egn? </p>
         <p xml:lang="arn" n="Lev"> Inche piayn: cùlachi aucay vill mapu: quiñemel, huaranca quechu
            pataca aylla mari aylla thipantumo; epumel, huaranca cayu pataca quechu mari quechu
            thipantu mo; inagechi, huaranca relg he pataca epu mari cùla thipantu meu: <pb n="110"/>
            une mita, yod mair epu thipantu aucalecay mapu, epu mita, ape meli mari thipantu
            vemlecay; inan mita, epu thipantu mùten aucaley. Huelu chumùl no rume re aucapralay ta
            mapu, vem piquey taiñ pu them, vem piquey ta pu Huinca ple; aucay may, tañi choniun mo
            ta, venten cùdau gañi elugen mo, ñi entumillayam egn, ñi cad hueralcagen mo, ñi
            mùntuñmagen <anchor n="(h)"/> mo gañi pu piñeñ egn. Veychi dugu mo aucaquey ta mapu, re aucapraquelay. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Llanc"> Vemprayavuy cam ta, genochi dugu? </p>
         <p xml:lang="arn" n="Lev"> Mu ca, vempraquelay: inan aucan dugu mo cutu, aucahuelay mapu,
            genochi dugu meu, tañi hueralcagenon mo egn, tañi mùntuñmagenon mo ñi pu piñeñ egn, ñi
            cullin egn: veychi cùtu cùme payllaley ta mapu. Llancahucnu. Veychi may, aucanole ula
            mapu, ulgepen ta inche, veychi gepey cacha, veychi yegepen ca mapu: vey, re
            camyegepaquevuy ta pu piñeñ? </p>
         <p xml:lang="arn" n="Lev"> Mùca: yegepaquevuy cullin mo, vinu mo chey. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Llanc"> Vinu meu? ado cay conpahuequelay ta vinu mapu meu?
            yegepahuequelay ta pu piñeñ? </p>
         <p xml:lang="arn" n="Lev"> Pu piñeñ yegepahuequelay, aldù cathituvi, piam, ta Señor Rey,
            gaiñ vure. <note xml:lang="spa">(h) v. n. 128.</note>
            <pb n="112"/> nieteu mo. Vinu huelu petu pichi conpaquey; entupaquey pu Huinca vinu meu
            gaiñ cullin em! gaiñ Huaca, Ecull, Cahuellu; thampalcùnouquey <anchor n="(i)"/> ta mapu Che vinu meu:
            vey ñi vla meu ga pu Huinca re elcanquechi elpaqueiñ mo ta vinu, tañi cathitueteu mo egn
            ta Señor Apo, pu Patiru cay, tañi vurenieviel mo ta mapu, aldù quintuinequevign, ñi
            conpanoam ta vinu, huelu pu Huinca, ga pieymi, llùmquechi cùpalquey. <anchor n="270"/>
         </p>
         <p xml:lang="arn" n="Llanc"> Pu Patiru conùmpavimi ca, nay! ñi chumlen egn mapu meu
            nùthamaven, vuthay: venten caque dugu ga eluen Chilli mapu meu, pu Huinca meu, ñi
            mlepael egn, ñi quehuatun egn; rùcùñmaquieli pu Patiru ñi dugu, ñi conpael egn, ñi
            cùmelcaviel egn mapu meu, inche may vem cullituayu caque cùme nùtham meu, caque Patiru
            ñi dugu meu. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Lev"> Nùthamtuayu ca: mu cuyvi huemachi conpay pu Patiru, <note xml:lang="spa">(i) v.
               n. 82, y 184.</note>
            <pb n="114"/> curi Patiru may, vachi mapu meu; veychi ga unechi aucay ta mapu, conpay
            quiñe Patiru, (Luis Valdivia pigevuy em!) anùmmapuavilu, ca cùla Patiru cay conpay
            lavquen uùthan mapu ple, quimulpayavilu pu Che Dios ñi dugu: vuta Thoquilevuy mapu meu
            quiñe Ghùlmen, Ancanamun pigelu. Tvey may, huera piuque gevulu vill pu Huinca meu, gañi
            cume gulamvueteu mo veychi cùla pu Patiru, ñi yehueaviel ta Dios, ñi nieaviel quiñe cure
            mten; (cùla ñi Gapi cay mithicu-thipavuy,<anchor n="(j)"/> pu Patiru ñi glam mo) veychi dugu ñi vla
            lagùmvalvi egn, caque pu Huinca cay, thavclevulu. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Llanc"> Thùthùy em voth! vami cam ve? </p>
         <p xml:lang="arn" n="Lev"> Vemi ma ga: vemtulayavuy cam ta, huera piuque gelu, ghùdequevilu
            pu Patiru, ñi elueteu mo egn quiñe cùme glam, ga pieymi? </p>
         <p xml:lang="arn" n="Llanc"> Vey, chumtuy cay ca pu Patiru, choñiulay, ùllcuthipalay; gañi
            lagùmmaeteu mo veychi cùla Patiru ga, pien? </p>
         <p xml:lang="arn" n="Lev"> Mù ca: choñiuavuy cam ta pu Patiru, re tañi cùmeleam gaiñ pùlli,
            quintupaquelu egn? ùllculay rume, huelu huercuvalpatuy caque pu Patiru, iñ quimulpayateu
            hue<note xml:lang="spa">(j) v. n. 148.</note><pb n="116"/>nuchi rùpù, Dios ñi dugu cay. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Llanc"> Euem! re cùme piuque gelu piyevin vachi pu Patiru. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Lev"> Vemi, vemi: petu yod allcùtulege, tami quimam, ñi chumlen gañi
            piuque egn inchiñ taiñ <anchor n="(k)"/> Chegen meu. Deuma lagùmgey veychi cùla pu Patiru, conyecupay
            caque pu Patiru, quimùlpayavilu pu che ta Dios ñi dugu; vureniequevuy pu cuñival,
            quimùlquevuy ta pu piñeñ, utulcoquevuy cay, cùmeque glam eluquevuy pu cona, pu ghùlmen,
            pu cuthan, ñi cùmeletuam mapu, naghùllcuam, ñi inacayaviel egn cùme rùpù, ñi ayùaviel
            egn ta Dios: ina cay dugulquevuy, cathituquevuy cay ta pu Huinca, ñi cumelcageam ta mapu
            Che, ñi elugenoam cauchu cùdau; vemgelu may ta inarumequevilu gaiñ pu them pu Patiru ñi
            cùme piuque gen, duguluygn, a pu huen, chumqueiñ cam? aldùcagey pu Patiru, gaiñ
            pecùnoviel meu, aldùcùmelcaqueiñ mo, pu Patiru pu Huinca vemgelay, piuygn, anùlepape may
            pu Patiru gaiñ <anchor n="(l)"/> quintuniatu, gaiñ vureniatu cay: vemgelu may anùlepay ta pu Patiru,
            vuta rucatuy, vutaque Ighlesia huenuntuy cay aldun pu mapu meu; Raghco mapu huema
               <note xml:lang="spa">(k) v. n. 138. (l) v. n. 83.</note>
            <pb n="118"/> niePatiruy, Tholthen mapu veychi vey, San Christoval mapu veychi vey,
            Santa Fè mapu veychi vey, Colue mapu, Cule mapu, Puren mapu, Repocura mapu, Empereal
            mapu, voroe mapu, Cùyumco mapu; Valdivia cara mo cay mley Patiru mu cuyvi cutu, ñi
            carapuel mo may ta pu Huinca. Vem pùdclevuy ta Patiru vill mapu meu ga, veychi ga
            inagechi aucay mapu Che. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Llanc"> Euem, ventenclevuey ta pu Patiru! Chumgelu payllaletuy mapu
            inan aucan dugu mo, pu Patiru cay chumgechi anùletuy ga, entulean <anchor n="(m)"/>: Athuquilmi mùten,
            tañi nuthamtuavin vaquechi dugu, allcùvalgey may ta tva. <anchor n="271"/>
         </p>
         <p xml:lang="arn" n="Lev"> Vemi, epeu no ta tva, tami pivin. Vachi inan aucan mo
            lagùmgelay, chumgelay quiñe Patiru no rume, huelu amulgeygn Valdivia cara ple, deuma may
            ye<note xml:lang="spa">(m) v. n. 190.</note><pb n="120"/>huegelu pu Patiru: ula quiñe Patiru, P. Amaya pigelu, (P. Columilla
            pigevuy mapu meu, vuta lonco em! cùme piuque yem!) aldu ayùgevulu vill mapu mo,
            ghùtheniequevulu meli uùthan mapu, pepili venten vuta dugu, anumpatuy vill mapu: vey ñi
            vla mo epu thipantu mùten hueralecay mapu, vem pieymi culay. Deuma payllalelu ta mapu,
            ca conyecupay ta Patiru; Thucapen mapu Apo Ghùlmen ga Don Mighel Melitacùm (deuma lay
            em!) gillaPatiruy, elugey cay; Mocha mo cay elgey Patiru, S. Christoval mo cay, S. Fè
            mo, inche ñi mapu may, Apo gellelu Inche, elugen Patiru cay: Encol mapu meu Llancahuenu,
            Apo lle, mi llacu lle, elugey cay. Colue Apo Don Pedro Ancatemu elugey cay; inagechi
            Emperal mapu, nagh mo thav lavquen, Don Pedro Nahuelcoyam, Apo gellelu, elugey cay
            Patiru; S. Juana mo cay chaychey ta mley Patiru; Tholthen mo mlequevulu Patiru,
            ca-cùno-utuy <anchor n="(n)"/> Maricùga mapu meu: ado ta tva Chacayco mapu, Repocura mapu, Maquehue
            mapu, Patiru pilu pigey, hueupipale Señor Señoria Apo, elu<note xml:lang="spa">(n) v. n. 82, 184, y
               199, y tambien la Partícula Ca en el Calepino.</note>
            <pb n="122"/>geaygn gepey: ventencay ta mlellelu pu Patiru mapu meu. <anchor n="272"/>
         </p>
         <p xml:lang="arn" n="Llanc"> Ado cay, chumley pu Patiru, chumquey cay, nùthamen. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Lev"> Pu Patiru cùmeley mapu mo, vill mapu mo cay ayugequey,
            yehuegequey, cùme uthintugequey; huelu vey gele rume, mlemlequey quiñe huera piuque gelu
            ñi ghùdegheteu <anchor n="(o)"/> egn, mlemlequey quiñe pramnieuquelu, ñi cochimeteu, ghùlmeyegheteu
            egn cay, mlemlequey quiñe golilu, ñi yehuenoeteu, hueralcaeteu, mùthoncaeteu egn cay:
            vemgele rume Patiru, ñochilecay ñi piuque, choñiuquelay, athuquelay tañi cùmelcayaviel
            mapu che; huelu quimùlqueiñ mo Dios ñi dugu; vill thipantu mo Quaresma meu
            confessalqueiñ mo, comulghalqueiñ mo cay; cuthan gele cay, muthay pracahuelluquey
            confessalquevi, incaquevi cay ñi cùme layman: vill Domingho meu, deu allcù Missallelu
            inchiñ, coyaghtulqueiñ mo Dios ñi nemùl, amomarilqueiñ mo cay: pu piñeñ, pu hueñi
            amomariquey epuchi, cùlachi semana meu; vill caque Ighlesia dugu, Dios ñi dugu, mùlquevi
            ta Patiru. Ina cay vill thipantu meu thipaquey cayu, relghe Patiru valpe, teye ple vill
            pu mapu meu, mlenohue Patiru; <note xml:lang="spa">(o) v. n. 89.</note>
            <pb n="124"/> Missionyauquey rehue rehue <anchor n="(p)"/> meu, lov lov meu, utulcoquevi pu piñeñ,
            quimùlquevi pu Che Dios ñi dugu, confessalquevi, piñomùlquevi, vemgelu miauquey quiñe,
            epu, cùla cùyen cay. Llancahuenu. Pu curi Patiru cam bautizaquevign pu piñeñ mapu meu?
            vei cam ve? chumgechi vemqueygn chey, themquelu veychi pu piñeñ ñi pu Chao egn?
            Cuñiungelay cam, themyecumele egn, ñi elugeal huera que glam? Quimùlgelayaygn chey, ñi
            putual, ñi prual, ñi golial, ñi gapitual, caque vamgechi huera admapu cay? quimval-lavin
            vachi pu Curi Patiru, huelu quimn <anchor n="(q)"/> que, pu Cari Patiru ñi vemquenon, bautizaquelaygn
            may quiñe vamgechi piñeñ no rume, themùmgealu ñi pu chao meu. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Lev"> Eymi cam, Llancahumu, quimulpayavimi vachi pu Curi Patiru? Quidu
            ñi lonco mo cam ta gùneuqueygn ve? Thaupelaygn cam glamupelaygn, dugulupelaygn, ñi vemal
            egn vachi dugu meu? nielaygn cam ñi mu vuta Apo Patiru, Roma cara mo mlelu, ñi
            thoquiqueèteu egn? tvey may (mu vancy cay ñi piqueel) pivalpayeu egn, piam, ñi vemal, ñi
            bautizala<note xml:lang="spa">(p 2) 13. v. n. (q) v. n. 296.</note>
            <pb n="126"/>viel vaquechi pu piñeñ. Chem mo cay bautizal-layavuygn egn? mi pivelchi
            cuñiun mo cam ve? Huelu gelay ula veychi cuñiun, petu bautizagequey ta piñeñ, ula cay
            gepelayay rume, lale may ta piñeñ, nienole ula tañi quimn: chumtenchi huaranca cay ta
            laqueygn petu piñeñgelu, acunmagenolu petu ñi quimn? Ape ragilla vachi pu piñeñ vem
            laquey: tvey egn cay vill ñamprayavuygn avnochi thipantu meu, hautizagenovule egn. Ina
            cay vey egn ñi pu Chao Judio gelaygn, Moro no, Hereque no, huelu Christiano geygn:
            bautizagelayaygn cam pu Christiano ñi pu yall? Mapu meu, mu legh gey, putuqueam, <anchor n="(r)"/>
            hueñequeam, lagùmchequeam, ùñamqueam; vemgelayam cam pu Huinca mo cay? huelu yod
            hueragepey (genochi gepey cay) pu Huinca, mlequelu lelvun meu; petu cay yod
            huerageavuygn, nienovule egn ta Justicia, chumgechi nielay ta mapu Che. Vachi que dugu
            mo, tami pivin, mùtu bautizageaygn veychi pu piñeñ, chumgechi cuyvi España meu
            bautizagequevuygn pu mlecaluchi Morisco ñi pu yall. Pepi montulvili quiñe piñeñ,
            ghùrviquelu lavquen meu, genochi huerin, genochi rul<note xml:lang="spa">(r) v. n. 74.</note>
            <pb n="128"/>men inche meu, montul-tayavin cam? cùmelcalayan chey, vemvili? vey tva may
            ñi vemqueel pu Curi Patiru veychi pu piñeñ meu. <anchor n="273"/>
         </p>
         <p xml:lang="arn" n="Llanc"> Mu cùmelu piyevin tami piel: quiñe mu quimchi Patiru vemgelu
            rithoduguymi. Huelu veype, thùpuntugepe veychi dugu, ca dugu conùmpavichi. Gele
            Coyaghtun cay mapu meu, mlepuquelay pu Patiru? </p>
         <p xml:lang="arn" n="Lev"> Chumùl ula cam ramtuleaymi? vill ñi mulqueel pu Patiru, ñi
            cùdauqueel egn cay piavuelmi, quiñe cùyen nùthamtullevelmi rume, avalayavuy tami
            nùthamaviel: ventenpe tami nùthamtuvin. Ado tva eymi, eymi nùthamaen tami pemeelchi
            dugu, tañi tavmañumaviel tami nùthamtuvin. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Llanc"> Eya, mupimi, Levihueque, mupimi: huelu mu nuthampelayayu,
            pichihuey antu may, caque antù mley, tami nuthamaviel. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Lev"> Veype rume. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Llanc"> Allcutulege may. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Lev"> Vemlequean. <anchor n="274"/>
         </p>
         <p xml:lang="arn" n="Llanc"> Inche ga petu piñeñ gevulu, vem pieymi, yegepan vachi mapu
            meu, <pb n="130"/> yegen cay aldù pu ca mapu meu: rumen Santiagho cara meu, huaydùvin
            vuta Mahuida piliñgelu, perùpuvin Mendoza Cara, cauchun Pampa, vuta que lelvun em! ditun
            cay Buenos Ayres Cara meu, ina mu vuta leuvu ta mlelu, Lighen leuvu piqueyeu ta pu
            Huinca, cad vutay vachi leuvu, Pehuen mapu mo lavquen cùtu, petu aldù yod vuta rumey rel
            veychi Cara meu. <anchor n="(s)"/> </p>
         <p xml:lang="arn" n="Lev"> Hue! re lavquenpey ta tva? </p>
         <p xml:lang="arn" n="Llanc"> Vemi, vemi, vuta que huampu may, quehuatun Navio piqueyeu ta
            pu Huinca, miauquey veychi leuvu meu, lavquen mo vemgelu. Tuun veychi Cara meu huechun
            leuvu ple, poun quiñe vuta mapu meu, Paranà leuvu mo, Urughuay leuvu mo cay raginclelu:
            veymo mley pu Ghuarani che yod cula mari cume que cara meu. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Lev"> Chemchi che cam ta tva egn? Huinca, muru huinca gepeychi. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Llanc"> Mùca, re Che, veychi mapu mo lleghlu. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Lev"> Vei cam ve? re Che cam ta cara mo mlequey? </p>
         <p xml:lang="arn" n="Llanc"> Alicùtuge, Levihueque, inche coyllatupaquelayu, quidu ñi
            pemegheel nùthamayu; eymi vuta que dugu, cuyvichi dugu, perimontu ple nuthamen; huelu
            inche yod vuta que <note xml:lang="spa">(s) v. n. 237.</note>
            <pb n="132"/> dugu nùthamayu, ape mupiltuvalnoelchi dugu vachi Chilli mapu meu. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Lev"> Nùthamen, nùthamen may, aldù allcuduamquevin <anchor n="(t)"/> ta tva. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Llanc"> Mley may veychi Ghuarani che ñi cùme que Cara meu, nieygn cùme
            que Ighlesia, cùme que ruca, me Patiruqueygn cay. Ado tva, chumlevuygn cuyvi, chum
            thauluygn cara meu, chumleygn cay, entuleleayu: <anchor n="(u)"/> allcùduguaymi, tami allcùnoviel,
            tami pecùnoviel rume. <anchor n="275"/> Tvachi Ghuarani che ga vachi mapu che vemgevuy
            cuyvi: lov ica meu mlequevuy: pichin hua tùcuquevuy ñi ial egn, challhuatuquevuy,
            Luantuquevuy, Pagituquevuy, caque vemgeluchi ivùm ica cay, tañi iloal egn. Cahuellu ica,
            huaca, ovicha nielavuygn: ñi quehuatuvuyum mo egn tavaycotugevulu lagùmgequevuy,
            cancagequevuy, vemgelu cay ilogequevuy, ñi lonco cay, deuma ñi ilovium mo mùllo,
            pepilgequevuy, ñi pulcutuam egn. Vemgechi dumiñclellevulu egn, pouy pu Patiru veychi
            mapu meu, curi Patiru may: entuleyeu Dios ñi dugu, ea vochùm egn, pieyeu,
            inarumequelaymn tamn hueralen? quidu apùmuqueymn, quidu cay ilouqueymn ple, pu Pagi rume
            vemquelay: <note xml:lang="spa">(t) v. n. 63. (u) v. n. 190</note>
            <pb n="134"/> pu Pagi iloquey may ca ilon, huelu quidu egn ilouquelayga. Quimaymn may,
            gañi mleel quiñe cùme Dios, (Tupa ga piquevimn eymn) cuthantulquevilu huera que che
            avnochi thipantu meu, culliquevilu cume que che Huenu mapu meu, vureniequevilu pu
            cuñival, gañi inacañmaeteu ñi pielchi dugu vachi mogen meu: vemyecu nelmn,
            vemhuerilcalmn gao petu mogenpeymn, uthuventuaymn mo vachi tùme Dios cùthal mapu meu,
            tamn pùtheleal avnoalu thipantu meu: mu cùmelay cam, tamn montual vachi cùthal meu, tamn
            poual cay Huenu meu, tamn thùyùleal avnochi thipantu, thaulmn quiñe cara meu, inacavilmn
            Dios tañi piel? vachi dugu mo mten, tamn quimùlaviel may Dios ñi dugu, tamn vurenieviel
            mo ta inchiñ, conpaiñ gamn mapu meu, pieyeu pu Patiru. Veymo vey, mupieiñ mo pu Patiru,
            cùme que dugu entulpaiñ mo ga, piuygn Ghuarani ta tva egn: vemgelu may vill duguluygn,
            yavuluygn, incauygn, caratuygn, huenuntuygn cùme que Ighlesia, cùme que ruca cay, pu
            Patiru ñi glameteu mo egn. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Lev"> Euem! vachi pu Patiru vill mapu mo vureniequieñ mo ta iñ Chegen,
            incaqueiñ mo cay, quimùlqueiñ mo cay Dios ñi dugu, Huelu <pb n="136"/> piyecumege tañi
            chumlen tvachi que Cara ica. <anchor n="276"/>
         </p>
         <p xml:lang="arn" n="Llanc"> Vill vachi Cara cùme dullingechi mapu mo mley, quintugey quiñe
            cùme lelvun, pichi prangelu, cùme co gelu, munapulay cùme que lemu aldun mamùll gelu,
            cùthaltuam, rucatuam cay: niey cay cùme tagh, huyeùtuam, chollovtuam cay, cùme pere cay,
            ticatuam: nielay huelu vuta que chapad huall ple, vuña co no rume. Vemgechi lelvun meu
            anùmgey quiñeque cara: tvey ñi rùpu ica norgey, vemcùnogey quiñe vuta mau meu: ragi cara
            meu mley quiñe pichi lelvun, (plaza pigey) pura mari nùvcùn gelu meli ad meu: vill ñi
            ruca egn huenuntugequey <anchor n="(x)"/> tica meu, chollov mo cay tecugequey, huelu cana mo no; vill
            nieygn ñi Coredor cay, ñi miaunoam pele meu ta, maule. Huelu chumgechi entulelayu ñi
            yemgen ta Ighlesia, Dios ñi Ruca lle, pu Patiru ñi Raca cay? vey mùten piayu, tvachi pu
            Ighlesia Santiagho Cara ñi doy vutalu Ighlesia ica ventenigo, venten themogoygn cay:
            nieygn quechu vuta <note xml:lang="spa">(x) v. n. 130.</note>
            <pb n="138"/> ullgin, muñay yod meli huaranca che. Pu Patiru ñi Ruca cay cùme muñan gey;
            niey epu lila, quiñegelu mo mley pu Patiru, mley cay ta pu hueñi tañi quimquimtuqueùm;
            veymo quimùlgequeygn, tañi chilcatual egn, uthintual Libro meu, ghùlcatual, prual cay.
            Ca lila meu cùdauquey vill camañgelu, rùthave, rùpuve, gùreve, huyrive, mùlquevilu
            chumpiru, tutuca, caque dugulqueùm cay, vill caque camañ, quiñe cùme Cara meu ta
            mlequelu. <anchor n="277"/> Vill cara meu mley quiñe Apo, Correghidor pigelu, quiñe
            Tenience, quiñe Alferez Real, epu Alcalde, meli Reghidor, caque Justicia gelu cay: mley
            cay aldùn Fiscal, thoquiquevilu pu Huenthu, pu domo, pu pichi domo, pu hueñi cay: ina
            cay mley calli que cara meu yod meli pataca cona, Soldado pigelu, ùdaugelleygn cay pura
            Compañia meu, meli Compañia cahuellu gey, ca meli namuntugey: quiñeque Compañia niey ñi
            Capitan, ñi Teniente, ñi Alferez, ñi Sarghento, ñi Ayudante: nieygn pura vuta culthun,
            pura tutuca, pura bandera: ina cay mley quiñe Maestre Campo, quiñe Sar<pb n="140"/>ghento mayor cay, Ghuarani che vill ta tva egn. Tuqueygn, thalca, escopeta may, trabuco,
            pistòla, quiñeque pichi carita cay, huayqui, ispada, pùlqui, huytucurahue cay. Vill cùme
            gùnengeygn, tañi thalcatuam, aldù conageygn cay. Vill quehuatun mo yo dign, pu Calxaqui
            che egn, Caracara che, Charna, Yaro, Bohan, Martidan, Manchado, Ghuanoa, Minuan cay:
            epuchi nopimvi ta pu Huinca, aucavulu Paraghuay meu: epuchi tuygn pu Portughes ñi
            Colonia, aldùn thalca, carita, Soldado cay niequelu. Vemgelu inaqueygn ñi piel ta Rey,
            tañi vemquimùleteu mo egn ta pu Patiru. Lev Euem! cùme duam mo allcùquen vaquechi dugu!
            aldù lladcùquen mten, tañi conel mo antù, huelu punlay ula, petu nùthamduguen. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Llanc"> Vey mten nùthamayu, chumgechi rezaquey Ghuarani che, allcù
            Missaquey, allcùquey cay. Dios ñi nemùl. Mu lihuen mo miauquey cara meu epu Fiscal,
            thepelquevilu vill che, thaulquevilu cay pu hueñi, pu pichi malghen cay: deu thauclelu
            egn plaza, mo quiñe culehun meu, epu mo chev, amuqueygn Ighlesia meu, rezaqueygn, allcù
            Mis<pb n="142"/>saqueygn: usa conqueygn Patiru ñi lila meu, elugequeygn pichin ial,
            veymo quiñe llagh <anchor n="(y)"/> piñen conquey chillcatuqueùm meu, ca llagh ghùlcatuqueùm meu, ca
            liagh cùdaucaqueùm meu, caque hueñi, pichi domo cay thipaquey huecun cara, cùdaumealu
            mapu meu, metatuqnelu egn ñi pichi Santo, San Isidro lle, tañi pu culthun meu, pivillca
            mo cay: vemgechi cay uñoqueygn, naghyecumele antù, ca rezaqueygn Ighlesia mo, lila mo
            cay, punle cay, utuqueygn ñi ruca mo egn, vemgelu may gamño thempraquelay pu piñen.
            Domingho antù mo vill the allcù Missaquey, allcùquey cay Dios ñi nemùl, Patiru ñi
            coyaghtuqueel: consessaqueygn, comulghaqueygn cay Quaresma meu, caque mita cay thipantu
            meu: pevulmi ñi fiestaqueviel egn Corpus antù, cara ñi Santo Patron tañi antù cay, ñi
            pruqueel egn cay, allcùvulmi ñi gùlqueel egn cay, mùtu entulgeavuymi cùlleñu, re tañi
            thepen mo tami piuque: inche may tvey mu legh pieymi, pevin pu Huinca ñi Cara, ñi pu
            Ighlesia cay fiesta meu, huelu tva egn tañi fiestaqueel Ghuarani che tañi frestaqueel
            vemgelay, ventenay, venten themogelay. Euem! <note xml:lang="spa">(y) v. n. 135.</note>
            <pb n="144"/> vemleavuy cara meu vachi mapu Che vuel! </p>
         <p xml:lang="arn" n="Lev"> Veyvuel! vey piavimi tami pu moñmahue, ado ga peavimi: deu puni
            ta tva, pichi ùdauquellayu, ca antù ula peutuayu, nùthamutuayu cay. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Llanc"> Vemay may: peuquelleyu<anchor n="(z)"/>ca, nay. </p>
         <p xml:lang="arn" n="Lev"> Peuquelleyu.</p>

         <note xml:lang="spa">(z) vease el numero 264.</note>


      </body>
   </text>
</TEI>
